\begin{task}{21.21}
  Исследовать систему уравнений на совместность и найти её общее решение в
  зависимости от значений параметра $\lambda$.
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{cases}
        5x_1 - 3x_2 + 2x_3 + 4x_4 = 3,  \\
        4x_1 - 2x_2 + 3x_3 + 7x_4 = 1,  \\
        8x_1 - 6x_2 - x_3 - 5x_4 = 9,  \\
        7x_1 - 3x_2 + 7x_3 + 17x_4 = \lambda.
      \end{cases}
    \end{aligned}
  \end{equation*}
\end{task}

\begin{solution}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{bmatrix} [cccc|c]
        5  & -3  & 2  & 4  & 3  \\
        4  & -2  & 3  & 7  & 1  \\
        8  & -6  & -1  & -5  & 9  \\
        7  & -3  & 7  & 17  & \lambda
      \end{bmatrix}
      \sim
      \begin{bmatrix} [cccc|c]
        5  & -3  & 2  & 4  & 3  \\
        4  & -2  & 3  & 7  & 1  \\
        0  & -2  & -7  & -19  & 7  \\
        2  & 0  & 5  & 13  & \lambda - 3
      \end{bmatrix}
      \sim
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \sim
      \begin{bmatrix} [cccc|c]
        1  & -1  & -1  & -3  & 2  \\
        4  & -2  & 3  & 7  & 1  \\
        0  & -2  & -7  & -19  & 7  \\
        2  & 0  & 5  & 13  & \lambda - 3
      \end{bmatrix}
      \sim
      \begin{bmatrix} [cccc|c]
        1  & -1  & -1  & -3  & 2  \\
        0  & 2  & 7  & 19  & -7  \\
        0  & -2  & -7  & -19  & 7  \\
        0  & 2  & 7  & 19  & \lambda - 7
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Если $\lambda \neq 0$, то система несовместна. Теперь пусть $\lambda = 0$.
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{bmatrix} [cccc|c]
        1  & -1  & -1  & -3  & 2  \\
        0  & 2  & 7  & 19  & -7  \\
        0  & -2  & -7  & -19  & 7  \\
        0  & 2  & 7  & 19  & \lambda - 7
      \end{bmatrix}
      \sim
      \begin{bmatrix} [cccc|c]
        1  & -1  & -1  & -3  & 2  \\
        0  & 2  & 7  & 19  & -7  \\
        0  & 0  & 0  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & 0  & 0  & 0
      \end{bmatrix}
      \sim
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Пусть свободные неизвестные $x_3$, $x_4$. Тогда:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      x_2 = \frac{-7 - 7x_3 - 19x_4}{2},  \\
      &
      x_1 = x_2 + x_3 + 3x_4 + 2
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{cases}
        x_1 = \frac{-3 - 5x_3 - 13x_4}{2},  \\
        x_2 = \frac{-7 - 7x_3 - 19x_4}{2},  \\
        x_3 \in \mathbb{R},  \\
        x_4 \in \mathbb{R}.
      \end{cases}
    \end{aligned}
  \end{equation*}
\end{solution}
